劣幣驅逐良幣

在香港公立醫院處方藥物，有很多不同的掣肘。

其中一個是藥物的價錢。有不少精神科藥物，專利還未到期。醫院管理局需要用昂貴的價錢，進口那些藥物。如果一般醫生需要處方那些貴藥，便需要填表申請。每年，部門運會召開特別大會，監察醫生處方昂貴藥物的決定是否恰當。

有些藥物，過了專利期限。別的藥廠紛紛嘗試製造，醫管局可以用便宜數倍的價錢入貨。這是醫生們及病人們的福音。這些是為「通用名藥物」（generic medications）。

塞翁得馬，焉知非禍。有一些「通用名藥物」效果並不是那麼顯著。過了專利期限後，醫院管理局轉換了供應商。價錢便宜了很多，但是效果卻明顯減弱。在治療時，時常需要使用到最高劑量，症狀才得以減退。

病人家屬產生疑問，醫生卻無言以對。只能說他們藥物的成分是一模一樣，藥物的名稱也是一模一樣，只是廠家不同，不用太過擔心。

實際上，這說法連自己也說服不了。全港有數百間中學，課程一模一樣。家長會否放心子女，隨便入讀當中其中一間？

取得專利的藥廠，當初耗費許多精力，發明或發現不同的藥物。製作藥物的技術，自然比後來的廠家更為精進。當然，核心的技術在專利權過後會被公諸於世。但是其它周邊的技巧或秘訣，旁人卻未必能夠得知。

最近，健保署調降健保藥價。抗抑鬱藥「百憂解」（Prozac）被調低價錢。供應商裕利公司接獲製造百憂解的原廠「禮來」公司通知，在平衡成本之後，決定停止百憂解在臺灣的供應。

這與香港的情況，有異曲同工之妙。「禮來」公司發現「百憂解」藥物，歷史悠久，掌握的技術豐富。雖然專利已過，價格大幅下跌，但之前仍然有利可圖，故可繼續生產。

健保藥價規定，「百憂解」價格由2.08降 至1.96元。經濟學上，雖然會有更多病人受惠。可是，首當其衝的，將會是製藥成本最高的廠商。他們會最早退出市場。

由此可推論，「禮來」公司的製藥成本比其它公司為高。他成為了第一個捱不住的公司，退出臺灣市場。一分錢一分貨，製藥成本最高、歷史最悠久的公司退出，對市民未必有太大好處。

大勢所趨，在公營的醫藥市場，劣幣有時驅逐良幣。質和量之間，決策者永遠難以取得平衡。作為醫生，也只好盡力為病人解釋當中因由。